林鄭回應遊行聲明 比689更強硬

2018年07月02日

林鄭回應遊行聲明 比689更強硬

■雖然有警員在銅鑼灣崇光百貨一帶戒備，圖阻止市民加入遊行，但仍無阻市民中途插隊。李家皓攝

【拆 局】

每年7.1遊行後，港府必定會就遊行發聲明，過去即使在前特首梁振英年代，港府甚少以措詞強硬聲明回應7.1遊行訴求，但今年港府卻罕有地在聲明中，除了大講港府要維護國家主權外，又批評有遊行口號不尊重「一國」、無視憲制秩序、嘩眾誇張、不實誤導，不符香港整體利益。有立法會議員認為因民陣今年主題及口號有「結束一黨專政」，特首林鄭月娥想向中央表忠，所以用強硬聲明回應，令人憂慮港府日後會收緊民間團體言論及政治自由。

翻查過去幾年港府回應7.1遊行聲明，即使在梁振英年代，也絕少用上強硬措詞，即使在2014年佔中爆發前的7.1遊行，政府回應7.1遊行，只說尊重市民發表意見的自由和權利，「亦一直鼓勵市民透過合法的途徑，以和平的方式表達意見」、「對於違法和擾亂社會秩序的行為，執法部門定會嚴格依法處理，確保本港的治安」；而2015年佔中後的7.1遊行聲明，也是以「政改議題引發社會長時間的爭論甚至部份人士的非理性行動，隨着政改方案被否決，爭論亦應告一段落」，回應有關佔中及政改訴求。

議員轟娥特向中央表忠

不過特區政府昨就7.1遊行所發聲明，罕有地大談香港要堅守「一國」之本及維護國家安全，又向遊行口號開火，批評是不尊重「一國」及無視憲制秩序。有民主派人士指，類似以強硬聲明回應7.1遊行，以他記憶是自2003年以來首次，他認為與今年7.1遊行提「結束一黨專政」主題有關，而從林鄭在昨早慶回歸酒會致辭，已大談「一國」是如何重要，令人相信用強硬措詞批評7.1遊行口號非個別事件，「唔排除林鄭係北京見韓正收到指示，政治上要更強硬，所以借今次7.1遊行做畀北京睇」。

立法會議員林卓廷認為，那些強硬內容「係林鄭寫畀北京睇」，因民陣今年主題及口號有「結束一黨專政」，林鄭想向中央表忠，所以用強硬聲明回應，但他指根據《基本法》，港人及香港政治團體有權對內地政治問題表達立場，批評林鄭做法「上綱上線」，又擔心對中、高層公務員造成政治壓力，令人憂慮港府日後會收緊民間團體言論及政治自由。

■記者莫劍弦

上一則
上一則
5萬人7.1上街：林鄭月娥 咪當我儍

下一則
下一則
港人轟娥六招 求其交差

港人轟娥六招 求其交差
市民難忍公院爆煲
無罕見病數據庫 患者斥落後
勞工政策停滯 全民退保落空
7.1小風景：拖篋來遊行
【7.1遊行】一人一句讚林鄭 #曲線要講明
危鐵殃民 馬時亨成箭靶
內地男：結束一黨專政
大學生不滿割地首上街
教師16年風雨不改遊行
7.1小風景：他是誰？
【7.1遊行】群警東角道搶波波吹氣足球影響安全喎
九子入獄前 籲市民堅持
陳太中途加入被集郵
劉小麗籌經費 市民響應
朱牧祈禱 嘆社會失仁愛
7.1小風景︰水浮蓮降心火
四成受訪者 最想換特首
抗國歌法 防23條食住上
東北案被告拒噤聲
囚權組織籲懲教署「零暴力」
7.1小風景︰香港是個大監獄
逾六成人因人權倒退上街
不滿失言 市民想換走陳帆
【蘋果照相機】5萬人上街的理由
5萬人7.1上街：林鄭月娥 咪當我儍

劇本進行中

咁下次支持習大帝稱帝世界囉